\section{PCF}
Todavía no estoy seguro que lenguaje vamos a usar, tipado o no. Todo indica que
tipado tiene más sentido, las pruebas más prolijas y etc... El tema es que no sé
si va a tener sentido hacer esto cuando tenga las cosas esas de effectos... Lo
veré después... De todas maneras el lenguaje es en principio PCF, cualquier cosa
lo modificaremos después.

Los tipos están definidos como:
\begin{itemize}
  \item el tipo base \( \<nat> \) es un tipo
  \item dados dos tipos \(\sigma\) y \(\tau\), entonces \((\sigma -> \tau)\) es un
    tipo también.
  \end{itemize}

En general los paréntesis se omiten ya que se entiende al operador binario
\(->\) asociativo a derecha. Por ejemplo, \(\sigma_1 -> \sigma_2 -> \sigma_3\)
se entiende como \((\sigma_1 -> (\sigma_2 -> \sigma_3))\).
%%
Debido a la forma inductiva en que se encuentran definidos los tipos, todo tipo
\(\sigma\) tiene la forma \(\sigma_1 -> \ldots -> \sigma_n -> \mathbf{nat} \).

Un termino del lenguaje PCF puede tener variables libres relativas a contextos
de tipado. Estos contextos asocian una cantidad finita de variables con su tipo
de la siguiente forma:
\[\Gamma \equiv x_1:\sigma_1, \ldots, x_n:\sigma_n\]
donde los \(\sigma_i\) son tipos y los \(x_i\) son las distintas variables
libres del termino.

Un juicio valido tiene la forma de \[ \Gamma |- M : \sigma\]
Se definen de la siguiente forma:
\[
\begin{array}{cc}
  \inference{}
               {\Gamma, x : \sigma,\Delta |- x : \sigma} %%
  & \inference{\Gamma, x : \sigma |- M : \tau}
               {\Gamma |- (\lambda x : \sigma. M) : \sigma \to \tau} \\
  \inference{\Gamma |- M : \sigma \to \tau & \Gamma |- N : \sigma}%
    % --------------------
               {\Gamma |- M (N) : \tau} %%
  & \inference{\Gamma |- M : \sigma \to \sigma}%
    % --------------------
               {\Gamma |- \Ys{\sigma}(M)} \\
  \inference{}{\Gamma |- \lzero* : \tnat* }
  & \inference {\Gamma |- M : \tnat*}
    % --------------------
                {\Gamma |-  \lsucc{M} : \tnat* } \\
  \inference{\Gamma |- M : \tnat* }
    % --------------------
               {\Gamma |- \lpred{M}:\tnat*}%
  & \inference{\Gamma |- M_i : \mathbf{nat} & i \in \{1,2,3\}}
    % --------------------
               {\Gamma |- \lifz{M_1}{M_2}{M_3} : \tnat* }\\
  \end{array}
\]
Definición del lenguaje:
\[
  M ::= x \, | \, (\lambda x:\sigma. M) \, | \, M(M) \, | \, \Ys{\sigma}(M) \,
  | \, \<zero> \, | \, \lsucc{M} \,
  | \, \lpred{M} \, | \, \lifz{M}{M}{M}
\]

Entonces podemos definir la semántica de grandes pasos de la siguiente forma.
Donde lo \(\underline{n}\) es la forma numeral canónica del número natural
\(n\), definido como \(\underline{0} \equiv \lzero*\) y \(\underline{k+1} \equiv
\lsucc{\underline{k}}\).

\[
\begin{array}{cc}
  %% Values
  {\inference{}{x !! x}}
  & {\inference{}{\lambda x:\sigma. M} !! \lambda x:\sigma. M} \\
  %% Terms
  {\inference{{M !! \lambda x:\sigma.E} & {E[N/x] !! V}}
               {M(N) !! V}}
  & {\inference{M(\Ys{\sigma}(M)) !! V}
               {\Ys{\sigma}(M) !! V}} \\
  {\axiom{\underline{0} !! \underline{0}}}
  & {\inference{M !! \underline{n}}{\lsucc{M} !! \underline{n+1}}} \\
  {\inference{M !! \underline{0}}{\lpred{M} !! \underline{0}}}
  & {\inference{M !! \underline{n+1}}{\lpred{M} !! \underline{n}}} \\
  {\inference{{M !! \underline{0}} & {M_1 !! V} }
               {\lifz{M}{M_1}{M_2} !! V}}
  & {\inference{{M !! \underline{n+1}} & {M_2 !! V} }
               {\lifz{M}{M_1}{M_2} !! V}} \\
  \end{array}
\]

Por que si \(E !! V\) entonces \(V\) es una variable, un numeral o una
abstracción.

\begin{lmm}
  La evaluación es determinista.
  \end{lmm}

\begin{thm}[Subject Reduction]
  Si \( |- M :\sigma\) y \(M !! V\) entonces \(|- V : \sigma\).
  \end{thm}

Reducción de \emph{paso corto} queda entonces:
\[
  \begin{array}{cc}
    {\axiom{(\lambda x : \sigma. M)(N) \rtriag* M[N/x]}}
      & {\axiom{\Ys{\sigma}(M) \rtriag* M(\Ys{\sigma}(M))}} \\
    {\axiom{\lpred{\underline{0}} \rtriag* \underline{0}}}
      & {\axiom{\lpred{\underline{n+1}} \rtriag* \underline{n}}} \\
    {\axiom{\lifz{\underline{0}}{M_1}{M_2} \rtriag* M_1}}
      & {\axiom{\lifz{\underline{n+1}}{M_1}{M_2} \rtriag* M_2}} \\
    \\
    \hline \\
    {\inference{M_1 \rtriag* M_2}{M_1(N) \rtriag* M_2(N)}}
      & {\inference{M_1 \rtriag* M_2}{\lsucc{M_1} \rtriag* \lsucc{M_2}}} \\
    {\inference{M_1 \rtriag* M_2}{\lifz{M_1}{N_1}{N_2} \rtriag* \lifz{M_2}{N_1}{N_2}}}
      & {\inference{M_1 \rtriag* M_2}{\lpred{M_1} \rtriag* \lpred{M_2}}} \\
    \end{array}
\]
Donde \(M |> N\) si \emph{en un solo paso} \(M\) evoluciona a \(N\). Lo que
tenemos además es una evaluación \emph{más afuera más a la izquierda}. Esto
último se puede abreviar reemplazando las últimas cuatro, debajo de la línea
horizontal por una regla más general:
\[
  \inference{M_1 \rtriag* M_2}{E[M_1] \rtriag* E[M_2]}
\]
Donde \(E\) toma la forma de un \emph{contexto de evaluación} definido por la
gramática:
\[ E ::= [] \, | \, E(M) \, | \, \lsucc{E}
  \, | \, \lpred{E} \, | \, \lifz{E}{M_1}{M_2}\]

\subsection{Pre-ordenes Sintácticos}

Para cada tipo \(\sigma\) escribimos \(\Prg[\sigma]\) al conjunto \(\{ M \, | \, |-
M : \sigma \}\) de los términos PCF cerrados de tipo \(\sigma\), también
llamados \emph{programas de tipo \(\sigma\)}.

Se definen entonces dos \emph{familias} de \emph{pre-ordenes},
\((\appPCF),(\ctxPCF) \subseteq \Prg \times \Prg \).

Primero defino la relación \(\appPCF[\sigma]\) por casos en el tipo \(\sigma\).
\begin{itemize}
  \item Para el tipo base \(\tnat*\) se define como:
    \[ M \appPCF[\tnat*] N
      \iff \forall n \in \Nat*. M !! \underline{n} => N !! \underline{n} \]
  \item Para los tipos funcionales \(\sigma -> \tau \):
    \[
      M \appPCF[\sigma -> \tau] N \iff \forall P \in \Prg. M(P) \appPCF[\tau] N(P)
    \]
  \end{itemize}

La relación \(\appPCF\) es llamada \emph{aproximación aplicativa}. La intuición
acá es la de Abramsky's simulations, eso es que dado en el cálculo lambda los
valores (cerrados) son funciones se relacionan en base a su comportamiento
extensional, o son el mismo numeral canónico.

Pasamos entonces a definir \(\ctxPCF\), llamada \emph{aproximación
  observacional}, como:
\[
  M \ctxPCF N \iff \forall P \in \Prg[\sigma -> \tnat*] P(M) \appPCF[\tnat*]  P(N)
\]

Con la intuición de Matthias Fellaiser, un programa aproxima observacionalmente
a otro si se pueden hacer las mismas observaciones de \(M\) en \(N\). En éste
caso en particular la observación está codificada en el único tipo base que
tenemos. Pero más adelante veremos que esto puede cambiar.

\note{ Acá hay banda para decir!}


Es obvio que \(M \ctxPCF N\) implica que \(M \appPCF N\) ya que podemos realizar
una observación trivial \(\lambda x:\sigma. x Ps \) (para esto falta demostrar
un teoremita, y la observación que todo tipo se descompone como una función que
eventualmente retorna un \(\tnat*\)).

Finalmente, un resultado clásico en ésta área es el denominado \emph{Lema de
  Contexto de Milner's}\todo{a bit of history is required}. El lema de contexto
muestra que efectivamente los dos pre-ordenes son exactamente iguales. El lema
es fundamental útil ya que conecta la idea \emph{intuitiva} de la aproximación
observacional con la de aproximación aplicativa. La diferencia es que para
mostrar aproximación observacional uno tiene que probar que \emph{para todo
  contexto/observación} los programas están relacionados. Mientras que siguiendo
la relación aplicativa es mucho más directo, y \textbf{local}.

\subsection{Mejoras}

Bien, ahora viene la gran cosa. Ya que tenemos una evaluación a pasos cortos,
podemos contar los pasos y obtenemos una noción de \emph{costos} para los programas.
Definimos entonces la familia de relaciones \((\rtriag*_n)\) con \(n \in \Nat*\) de la
siguiente forma: \( M \rtriag*_n N \iff \exists M_i \in \Prg, i \in \{1 \ldots
n\}, M \rtriag* M_1 \rtriag* \ldots \rtriag* M_n \rtriag* N  \)

Pero aún más interesante podemos definirla a grandes pasos como la familia de
relaciones \(!!_n\) con \(n \in \Nat*\):
\[
\begin{array}{cc}
  %% Values
  {\inference{n \in \Nat*}{x !!_n x}}
  & {\inference{n \in \Nat*}{\lambda x:\sigma. M} !!_n \lambda x:\sigma. M} \\
  %% Terms
  {\inference{{M !!_n \lambda x:\sigma.E} & {E[N/x] !!_m V}}
               {M(N) !!_{n + m} V}}
  & {\inference{M(\Ys{\sigma}(M)) !!_n V}
               {\Ys{\sigma}(M) !!_n V}} \\
  {\axiom{\underline{0} !!_n \underline{0}}}
  & {\inference{M !!_n \underline{k}}{\lsucc{M} !!_{n+1} \underline{k+1}}} \\
  {\inference{M !!_n \underline{0}}{\lpred{M} !!_{n+1} \underline{0}}}
  & {\inference{M !!_n \underline{k+1}}{\lpred{M} !!_{n+1} \underline{k}}} \\
  {\inference{{M !!_n \underline{0}} & {M_1 !!_m V} }
               {\lifz{M}{M_1}{M_2} !!_{n+m} V}}
  & {\inference{{M_n !! \underline{k+1}} & {M_2 !!_m V} }
               {\lifz{M}{M_1}{M_2} !!_{n+m} V}} \\
  \end{array}
\]

La intuición detras del punto fijo es que va a hacer todas los unfoldings
necesario, vamos a tener un montón de aplicaciones \(M(M(M(M(\ldots))))\), eso
tiene un costo y listo.

Obtenemos nuevamente dos pre-ordenes... El aplicativo y el observacional. El
segundo es entonces mejoras.

Aquí es donde se empiezan a disparar los temas:
\begin{itemize}
  \item Sands buscó por un lado ver qué operaciones eran fundamentales al
    momento de contar en pasos cortos. Esto sigue el trabajo realizado en
    \emph{Improvement Theory and its Applications}\cite{Sands:HOOTS}. Este
    camino lo vamos a dejar a un costado (por ahora)
  \item Obtener optimizaciones y analizar la teoría en general desde grandes pasos.
  \end{itemize}

Debido a que las observaciones que realizamos sobre los programas se basan en
estos alcanzando un valor vamos a utilizar la relación a grandes pasos.

Primero defino la relación \(\appCPCF[\sigma]\) por casos en el tipo \(\sigma\).
\begin{itemize}
  \item Para el tipo base \(\tnat*\) se define como:
    \[ M \appCPCF[\tnat*] N
      \iff \forall n,m \in \Nat*. M !!_m \underline{n}
      => \exists m' \in \Nat*,  N !!_{m'} \underline{n} \land {m \leq m'} \]
  \item Para los tipos funcionales \(\sigma -> \tau \):
    \[
      M \appCPCF[\sigma \to \tau] N
      \iff \forall P \in \Prg. M(P) \appCPCF[\tau] N(P)
    \]
  \end{itemize}

Y a su vez, definir entonces aproximación observacional con costos,
\((\ctxCPCF)\), como:
\[
  M \ctxCPCF N \iff
  \forall P \in \Prg[\sigma \to \tnat*] P(M) \appCPCF[\tnat*]  P(N)
\]

\note{
  Pero... Con esa definición de Aproximación Observacional, no podemos hacerla
  un operador sobre la relación que se usa en los nats? Generalizar la noción de
  aproximación observacional a un operador que toma una relación de \emph{ground
  observation?}. En fin...
}


De nuevo, tenemos trivialmente que toda aproximación observacional con costos es
también una aproximación aplicativa con costos. Lo que es interesante es que la
vuelta también es válida, otra forma de Lema de Contexto.

La diferencia es que la aproximación observacional con costos es la definición
de improvement. Deberíamos analizarlo un poco más, pero la idea es que podemos
observar no sólo que termina, sino que además termina con un costo en
particular. Esto nos permite comparar los costos en los que terminaron los dos
programas. Y así hacer análisis de costos.

Acá aparecen las preguntas cómo
\begin{itemize}
  \item Por qué \(\ctxCPCF\) es una buena relación de costos?
  \item Que propiedades generales se pueden obtener? Crear un algebra de tick
    para facilitar la demostración de mejoras?
  \item Teoremas generales como improvement induction? Que permite caracterizar
    el costo de funciones recursivas.
  \end{itemize}

\note{
Preguntas relacionadas al enfoque éste:

Al hacerlo así, me ahorro demostrar que los contextos que valen la pena son los
aplicativos. A ver, acá estoy dando por definición la noción observacional, no
derivandola de la noción \emph{intuitiva} que da Matthias.
    
  }

